\chapter{Conclusiones}

\section{TL07(2/4)}

Elegimos el TL074 y TL072 ya que son amplificadores operacionales de construcción JFET, con un nivel alto de slew rate (13V/$\mu$Seg), y muy poca sensibilidad al ruido (una Relación de Rechazo al Modo Común muy alta).

A continuación se adjuntan datos relevantes del datasheet obtenido de: http://www.ti.com/lit/ds/symlink/tl072b.pdf

\begin{center}\includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{../imagenes/TL07x1.png}\end{center}
\begin{center}\includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{../imagenes/TL07x2.png}\end{center}

\section{TL431}

El TL431 es un integrado que sirve como referencia de tension programable, a continuación se detallan valores útiles del datasheet obtenido de: http://www.ti.com/lit/ds/symlink/tl431.pdf

\begin{center}\includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{../imagenes/TL431x1.png}\end{center}
\begin{center}\includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{../imagenes/TL431x2.png}\end{center}
\begin{center}\includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{../imagenes/TL431x3.png}\end{center}
\begin{center}\includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{../imagenes/TL431x4.png}\end{center}

\section{Observaciones y Conclusion}

Dos hechos que nos llamaron la atención, y las explicaciones que logramos encontrarles fueron:
\begin{itemize}
  \item Los picos de tension que se generan en la onda cuadrada luego de la derivación de la triangular
\begin{itemize}
      \item Al estar trabajando con un ancho de banda limitado, la onda cuadrada no se puede reconstruir por completo,
        para que una onda sea realmente cuadrada debería tener infinitas componentes harmonicas, lo cual no es realizable,
        pero aun así, nos sorprendió que haya un overshoot tan grande en nuestra señal cuadrada, lo cual lo atribuimos a la
        descarga del capacitor del circuito derivador, ya que al hacer ensayos, y variar la capacidad de realimentación, el pico
        tendía a durar mas, o menos, pero la amplitud del pico se mantenía relativamente similar, lo que nos lleva a asumir que esa
        tension de overshoot es la que hay en el capacitor, y la pendiente la da el valor de la capacidad.
    \end{itemize}
  \item Los picos que saturan luego de derivar la onda cuadrada en pulsos.
    \begin{itemize}
      \item Al estar trabajando con una onda cuadrada con una pendiente muy elevada, no es difícil ver que la derivada de dicha pendiente
        sera un valor enorme, tanto para los flancos positivos, como para los negativos, no podemos saber realmente cual es la pendiente, pero
        podemos estar seguro que es un valor mucho mayor al de alimentación de nuestro operacional, y siempre al derivar una cuadrada va a generarse
        una saturación en la salida con los pulsos, esto no es necesariamente algo que nos perjudique, depende de la aplicación, pero si es algo
        a tener en cuenta.
    \end{itemize}
\end{itemize}
~\\

En conclusion, consideramos que los aspectos importantes en el proceso de realización de circuitos con amplificadores operacionales son:
\begin{itemize}
  \item Tener en cuenta el slew rate del integrado que vayamos a utilizar, para las frecuencias y tipos de onda;
    por ejemplo, si vamos a trabajar con una frecuencia de 5kHz para una onda cuadrada, y una alimentación de 
    +/- 15V (si es que se espera que la onda llegue a estos valores), convendría tener un integrado con un slew rate
    mucho mayor a 15V/10$\mu$Seg, ya que la frecuencia de la cuadrada serian 100$\mu$Seg en positivo y 100$\mu$Seg en negativo
    , para tener un tiempo de crecimiento razonable y que no se deforme la señal.
  \item Se pueden simplificar mucho las cuentas en el calculo de las ganancias y el offset, separando estas etapas de las de integración
    y derivación, pero esto conlleva a aumentar significativamente la cantidad de operacionales necesarios, esta no es la única opción,
    y en aplicaciones mas criticas, donde las frecuencias sean muy elevadas, los integrados sean de mayor costo, o la fidelidad de la señal
    sea primordial, conviene no utilizar esta metodología.
  \item Elegir un integrado con la mayor RRMC posible, para minimizar los efectos del ruido.
  \item Tener en cuenta no solo la frecuencia de la señal que voy a trabajar, sino también el \textbf{tipo} de señal, y de ser posible,
    hacer un análisis de distribución de potencia en las distintas harmonicas, para incluir las harmonicas que conformen el 9X\% de la
    señal en mi ancho de banda, para tener la mayor fidelidad posible.
  \item Siempre elegir frecuencias de corte que estén como mínimo una década desplazadas de la frecuencia de trabajo,
    ya que la forma de la curva en el análisis de frecuencia no es una linea recta, sino que presenta deformidades a medida
    que nos vamos acercado a la frecuencia de corte, para que no se generen distorsiones en nuestros integradores / derivadores
    debemos alejar estas curvas no ideales lo mas posible de nuestras frecuencias de trabajo.
\end{itemize}
